%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a4paper,
  includehead,
  margin=21mm,
]{geometry}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-paternault}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\usepackage{20202021-pablo-math}
\usepackage{20202021-pablo-tikz}

\usepackage{lastpage}
\fancyhead[L]{\textsc{ES Math --- Ch. 2}}
\fancyhead[C]{\textbf{\large Devoir surveillé \no2 --- Sujet B}}
\fancyhead[R]{Page \thepage/\pageref{LastPage}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{exercice}[3 points]~
  \begin{multicols}{2}
    Le graphique ci-contre présente l'évolution de la population de la ville de Vienne (Isère), de 1946 à 2018\footnote{Sources : Ldh/EHESS/Cassini jusqu'en 1999 puis Insee à partir de 2006.} (attention : l'axe des ordonnées ne commence pas à 0).
  % Voir https://fr.wikipedia.org/wiki/Vienne_(Isère)#Démographie


    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick]
        \begin{axis}[
          axis x line=middle,
          height=47mm,
          width=80mm,
          xlabel={Année},
          axis y line=middle,
          ylabel={Population},
          minor y tick num=4,
          minor x tick num=9,
          grid=major,
          yminorgrids,
          ymin=10000,
          ytick={10000, 20000, 30000},
          x tick label style={
            /pgf/number format/.cd,
            1000 sep={},
            /tikz/.cd
          },
          y tick label style={
            /pgf/number format/.cd,
            use comma,
            1000 sep={\ },
            scaled y ticks=false,
            /tikz/.cd
          },
        ]
        \addplot[only marks] table {
          1946  23519
          1954  25669
          1962  26977
          1968  29057
          1975  27830
          1982  28294
          1990  29449
          1999  29975
          2006  30092
          2011  28800
          2016  29454
          2018  29583
        };
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{multicols}

    \begin{enumerate}
      \item Dans ce cas, pourquoi est-il pertinent d'utiliser une suite arithmétique plutôt qu'un autre type de suite (géométrique par exemple) ?
    \end{enumerate}
    On modélise la population viennoise sur cette période par la suite arithmétique de premier terme $u(0)=\numprint{25874}$ et de raison 66, où pour tout $n$ entier positif, $u(n)$ désigne la population viennoise à l'année $1950+n$ (par exemple, $u(13)$ est la population en 1963).
    \begin{enumerate}[resume]
      \item En utilisant ce modèle, estimer la population viennoise en 2040.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]
  Le bacille de Koch (ou mycobacterium tuberculosis) est la bactérie responsable de la tuberculose. Afin d'étudier cette bactérie, on en cultive une souche dans une boite de Petri. La croissance bactérienne passe alors par plusieurs phases : latence, accélération, croissance exponentielle, stationnaire, et enfin déclin. On s'intéresse ici à la phase de croissance exponentielle.  \\

  Il y a au début de la phase exponentielle \numprint{6000} bactéries dans la boîte de Petri. On admet que durant cette phase, le nombre de bactéries est donné par la suite géométrique $v$ de premier terme $v(0)=\numprint{6000}$, et de raison $q=1,13$, où $v(n)$ désigne le nombre de bactéries dans la boîte $n$ heures après le début de la phase exponentielle (par exemple, $v(3)$ est le nombre de bactéries au bout de trois heures).

  \emph{Dans cet exercice, détaillez les calculs effectués. Les résultats seront arrondis au millier.}

  \begin{enumerate}
  \item
  \begin{enumerate}
    \item Quel est le taux d'évolution du nombre de bactéries à chaque heure ?
    \item Combien y aura-t-il de bactéries une heure après le début de la phase exponentielle ?
    \item Calculer $v(24)$. Combien y aura-t-il de bactéries après 24h ?
  \end{enumerate}
  \item On prend une autre boîte de Petri, avec la même espèce de bactérie, mais dont on ne connait pas la population initiale. Le nombre de bactéries est donc donné par une suite géométrique $w$ de premier terme $w(0)$ inconnu, et de raison $q=1,13$.

  Pourquoi peut-on affirmer que la population aura doublé au bout d'environ six heures ?
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=5cm]{devoir-mycobacterium-tuberculosis}

    \emph{Mycobacterium tuberculosis grossi \numprint{15549} fois}, de Janice Carr, 2006, domaine public\footnote{\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Mycobacterium_tuberculosis_8438_lores.jpg}}.
  \end{center}

\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[10 points]\emph{Les deux questions sont indépendantes.}

  Dans l'article \emph{Northern Yellowstone Elk after Wolf Restoration}, de White et Garrot\footnote{
    \emph{Northern Yellowstone Elk after Wolf Restoration},
  P. J. White and Robert A. Garrott, Wildlife Society Bulletin (1973-2006), Vol. 33, No. 3 (Autumn, 2005), pp. 942-955, \url{http://www.jstor.org/stable/3785031}}, les auteurs étudient l'évolution de la population de wapitis et de loups dans le parc national de Yellowstone (États-Unis) après la réintroduction du loup en 1995 et 1996 et jusqu'en 2004.

  \begin{enumerate}
    \item On modélise l'évolution de la population de loups par l'équation : $y=21,5\times e^{0,207x}$, où $x$ est le nombre d'année après leur réintroduction ($x=0$ correspond à l'année 1996, $x=1$ à l'année 1997, etc.).

      \begin{enumerate}
        \item Selon ce modèle, quelle sera la population de loups en 2015 ? Arrondir à l'unité.
        \item Selon le site web officiel du parc de Yellowstone\footnote{\emph{Gray Wolf}, \url{https://www.nps.gov/yell/learn/nature/wolves.htm}}, il y avait 528 loups dans le parc en 2015. Le modèle utilisé semble-t-il toujours valable en 2015 ? Justifier.
      \end{enumerate}
    \item On s'intéresse maintenant à la population de wapitis. Le tableau suivant présente leur population entre 2000 et 2004 (comme à la question précédente, l'année de rang 0 correspond à l'année 1996).
      \begin{center}\begin{tabular}{c*{7}{c}}
          \toprule
          Rang de l'année & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\
          \midrule
          Population & \numprint{14539} & \numprint{13400} & \numprint{11969} & \numprint{9215} & \numprint{8335} \\
          \bottomrule
      \end{tabular}\end{center}
      \begin{enumerate}
        \item Placer sur le graphique en annexe le nuage de points correspondant à l'évolution de la population de wapitis.
        \item Pourquoi un modèle linéaire semble-t-il adapté pour ces données ?
      \end{enumerate}
      On admet qu'une équation de la droite modélisant cette évolution est :
      $y=-1659,3x+21447,4$ (où $x$ est le rang de l'année).
      \begin{enumerate}[resume]
        \item Tracer cette droite sur le même graphique.
        \item Si ce modèle est valide, en expliquant votre démarche, déterminer quand (à une année près) les wapitis auront disparu du parc. Vous pouvez répondre par le calcul, par lecture graphique, ou à l'aide de votre calculatrice.
      \end{enumerate}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{devoir-elk}

    \emph{Elk}, de Meer, 2013, licence CC-by-sa 2.0\footnote{\url{https://www.flickr.com/photos/meer/9844464325}}.
  \end{center}

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
